**小豆郡**（）是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[香川縣的一](../Page/香川縣.md "wikilink")[郡](../Page/郡.md "wikilink")，轄區包括了[小豆島全島及周邊幾個小島](../Page/小豆島_\(日本\).md "wikilink")。

現轄有以下2町：

  - [土庄町](../Page/土庄町.md "wikilink")
  - [小豆島町](../Page/小豆島町.md "wikilink")

## 歷史

[應神天皇時代屬於](../Page/應神天皇.md "wikilink")[吉備國](../Page/吉備國.md "wikilink")[兒島郡的一部分](../Page/兒島郡.md "wikilink")，在吉備國被拆分後，屬於[備前國](../Page/備前國.md "wikilink")。[平安時代初期至](../Page/平安時代.md "wikilink")[南北朝時代時是日本皇室的御領地](../Page/南北朝時代_\(日本\).md "wikilink")。\[1\]

南北朝爭亂期間，由細川氏佔領，直到江戶時代先後成為[豐臣氏和](../Page/豐臣氏.md "wikilink")[江戶幕府的](../Page/江戶幕府.md "wikilink")[天領](../Page/天領.md "wikilink")，1830年後部分地區又成為德川家親藩[津山藩的領地](../Page/津山藩.md "wikilink")。\[2\]

在江戶時代以前，現在的小豆郡轄區並非單獨設置為一個郡，而這個地區是直接稱為「小豆島」地區，此地區在[明治維新後](../Page/明治維新.md "wikilink")，小豆島先後隸屬[倉敷縣](../Page/倉敷縣.md "wikilink")（現已被拆分併入[岡山縣和](../Page/岡山縣.md "wikilink")[廣島縣](../Page/廣島縣.md "wikilink")）、[津山縣](../Page/津山縣.md "wikilink")（現已被合併為岡山縣的一部分）、[丸龜縣](../Page/丸龜縣.md "wikilink")（現已被合併為香川縣的一部分）、[北條縣](../Page/北條縣.md "wikilink")（現已被合併為岡山縣的一部分）、[名東縣](../Page/名東縣.md "wikilink")（現已被拆分成為[德島縣](../Page/德島縣.md "wikilink")、香川縣，並有部分地區被併入[兵庫縣](../Page/兵庫縣.md "wikilink")）、[愛媛縣](../Page/愛媛縣.md "wikilink")，最終屬於現在的香川縣。但直到1878年7月22日實施[郡區町村編制法後](../Page/郡區町村編制法.md "wikilink")，才正式設置**小豆郡**。

### 沿革

  - 依據《旧高旧领取调帐》中记载，明治初期便已存在的村落包括：
      - 幕府领（3村）：草加部村、大部村、福田村。
      - 津山藩（6村）：池田村、土庄村、渊崎村、小海村、上庄村、肥土山村。
  - 1880年調整行政區劃： （44村）
      - 草加部村分割为上村、下村、片城村。
      - 新設置笠泷村、黑岩村、小马越村、蒲生村、中山村、二面村、室生村、吉野村、神浦村、蒲野村、西村、安田村、本庄村、橘村、岩谷村、当滨村、苗羽村、古江村、堀越村、田浦村、坂手村、吉田村、小部村、见目村、屋形崎村、马越村、小江村、长滨村、泷宫村、伊喜末村、家浦村、唐柜村、甲生村。
  - 1890年2月15日：實施[町村制](../Page/町村制.md "wikilink")，**小豆郡**下轄：土庄村、北浦村、四海村、豐島村、大鐸村、淵崎村、大部村、池田村、二生村、三都村、西村、安田村、苗羽村、草壁村、坂手村、福田村。（16村）
      - **[土庄村](../Page/土庄町.md "wikilink")**（单独村制。現土庄町）
      - **[渊崎村](../Page/渊崎村.md "wikilink")** ← 渊崎村、上庄村（現土庄町）
      - **[大铎村](../Page/大铎村.md "wikilink")** ← 肥土山村、笠泷村、黑岩村、小馬越村（現土庄町）
      - **[池田村](../Page/池田町_\(香川县\).md "wikilink")** ←
        池田村、蒲生村、中山村（現小豆島町）
      - **[二生村](../Page/二生村.md "wikilink")** ← 二面村、室生村（現小豆島町）
      - **[三都村](../Page/三都村_\(香川县\).md "wikilink")** ←
        吉野村、神浦村、蒲野村（現小豆島町）
      - **[西村](../Page/西村_\(香川县\).md "wikilink")**（单独村制。現小豆島町）
      - **[草壁村](../Page/草壁町.md "wikilink")** ← 上村、下村、片城村（現小豆島町）
      - **[安田村](../Page/安田村_\(香川县\).md "wikilink")** ←
        安田村、木庄村、橘村、岩谷村、当滨村（現小豆岛町）
      - **[苗羽村](../Page/苗羽村.md "wikilink")** ← 苗羽村、古江村、堀越村、田浦村（現小豆島町）
      - **[坂手村](../Page/坂手村_\(香川县\).md "wikilink")**（单独村制。現小豆島町）
      - **[福田村](../Page/福田村_\(香川县\).md "wikilink")** ← 福田村、吉田村（現小豆島町）
      - **[大部村](../Page/大部村_\(香川县\).md "wikilink")** ← 大部村、小部村（現土庄町）
      - **[北浦村](../Page/北浦村_\(香川县\).md "wikilink")** ←
        小海村、見目村、屋形崎村、馬越村（現土庄町）
      - **[四海村](../Page/四海村.md "wikilink")** ← 伊喜末村、小江村、長浜村、滝宮村（現土庄町）
      - **[丰岛村](../Page/丰島村_\(香川県\).md "wikilink")** ← 家浦村、唐柜村、甲生村（現土庄町）
  - 1898年2月11日：土庄村改制為[土庄町](../Page/土庄町.md "wikilink")。（1町15村）
  - 1917年1月1日：草壁村改制為[草壁町](../Page/草壁町.md "wikilink")。（2町14村）
  - 1929年5月5日：池田村改制為[池田町](../Page/池田町_\(香川縣\).md "wikilink")。（3町13村）
  - 1951年4月1日：西村、草壁町、安田村、苗羽村、坂手村[合併為](../Page/市町村合併.md "wikilink")[內海町](../Page/內海町_\(香川縣\).md "wikilink")。（3町9村）
  - 1954年10月1日：池田町、二生村、三都村合併為新設置的池田町。（3町7村）
  - 1955年4月1日：土庄町、北浦村、四海村、豐島村、大鐸村、淵崎村合併為新設置的土庄町。（3町2村）
  - 1957年3月31日：內海町和福田村合併為新設置的內海町。（3町1村）
  - 1957年7月1日：大部村被併入土庄町。（3町）
  - 2006年3月21日：池田町和內海町合併為[小豆島町](../Page/小豆島町.md "wikilink")。\[3\]（2町）

### 變遷表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>1890年2月15日</p></th>
<th><p>1890年 - 1926年</p></th>
<th><p>1926年 - 1954年</p></th>
<th><p>1955年 - 1989年</p></th>
<th><p>1989年 - 現在</p></th>
<th><p>現在</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>土庄村</p></td>
<td><p>1898年2月11日<br />
土庄町</p></td>
<td><p>1955年4月1日<br />
合併為土庄町</p></td>
<td><p>土庄町</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>北浦村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>四海村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>豐島村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>大鐸村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>淵崎村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>大部村</p></td>
<td><p>1957年7月1日<br />
併入土庄町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>池田村</p></td>
<td><p>1929年5月5日<br />
池田町</p></td>
<td><p>1954年10月1日<br />
合併為池田町</p></td>
<td><p>2006年3月21日<br />
合併為小豆島町</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>二生村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>三都村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>西村</p></td>
<td><p>1951年4月1日<br />
合併為內海町</p></td>
<td><p>1957年3月31日<br />
合併為內海町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>安田村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>苗羽村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>草壁村</p></td>
<td><p>1917年1月1日<br />
草壁町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>坂手村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>福田村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考資料

1.
2.
3.